\documentclass[9pt,presentation,t,xcolor={dvipsnames}]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{environ}
\usepackage{xifthen}
\usepackage{pifont}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{lstlinebgrd}
\usepackage{expl3,xparse}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{alltt}
\usepackage{fancyvrb}

% fix for lstlinebgrd
\makeatletter
\let\old@lstKV@SwitchCases\lstKV@SwitchCases
\def\lstKV@SwitchCases#1#2#3{}
\makeatother
\usepackage{lstlinebgrd}
\makeatletter
\let\lstKV@SwitchCases\old@lstKV@SwitchCases

\lst@Key{numbers}{none}{%
  \def\lst@PlaceNumber{\lst@linebgrd}%
  \lstKV@SwitchCases{#1}%
  {none:\\%
    left:\def\lst@PlaceNumber{\llap{\normalfont
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}\kern\lst@numbersep}\lst@linebgrd}\\%
    right:\def\lst@PlaceNumber{\rlap{\normalfont
        \kern\linewidth \kern\lst@numbersep
        \lst@numberstyle{\thelstnumber}}\lst@linebgrd}%
  }{\PackageError{Listings}{Numbers #1 unknown}\@ehc}}
\makeatother

\usepackage{microtype}
\DisableLigatures[>]{encoding = T1}

\definecolor{red2}{RGB}{235,11,25}
\definecolor{seegreen3}{RGB}{67,205,128}
\definecolor{steelblue3}{RGB}{79,148,205}
\definecolor{eggplant}{RGB}{133,71,158}
\definecolor{cgreen}{RGB}{20,176,61}

\definecolor{corange}{RGB}{255,70,0}
\definecolor{cblue}{RGB}{0, 0, 255}
\definecolor{cred}{RGB}{237, 28, 36}
\definecolor{seagreen}{RGB}{64, 224, 208}

\newcommand<>\hlbox[2]{%
    \setlength{\fboxsep}{0pt}%
    \alt#3{\makebox[\dimexpr\width-2\fboxsep]{\colorbox{#1}{\strut #2}}}{\strut #2}%
}

\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%

\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
\node[shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};}}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor{titlelike}{bg=steelblue3!70, fg=black}
\setbeamercolor{itemize item}{fg=steelblue3}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
%\setbeamercolor{section in toc}{fg=steelblue3}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{blocks} [rounded] [shadow=true]
\setbeamertemplate{title page}[default][rounded=true, shadow=true]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\addtobeamertemplate{footline}{\flushright{\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hphantom{ba}}}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \raisebox{2.2pt}[0pt][0pt]{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
%}

\def\envbox#1#2#3#4{
    \begin{tikzpicture}
        \tikzstyle{rec} = [rectangle, thick, draw=#1!100, fill=white] 
        \tikzstyle{cec} = [rectangle, thick, fill=white] 
        \path (0,0) node[rec,text=black!80,inner sep=3mm] (theoreme){\parbox{0.95\textwidth}{#4}};
        \node[cec,text=#1!95,anchor=south west,xshift=3mm,yshift=-3mm] at (theoreme.north west) {\textbf{#2} #3};
    \end{tikzpicture}
}

\def\proposition#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{}{#1}}
\def\remark#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Remark}{}{#1}}
\def\conjecture#1{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture}{}{#1}}
\def\exercice#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Exercice}{}{#1}}
\def\theorem#1{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{}{#1}}
\def\lemma#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{}{#1}}
\def\cdefinition#1{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Definition}{}{#1}}

\def\cexemple#1{\envbox{seegreen3}{Exemple}{}{#1}}

\def\propositionfrom#1#2{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Proposition}{(#1)}{#2}}
\def\theoremfrom#1#2{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem}{(#1)}{#2}}
\def\lemmafrom#1#2{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Lemma}{(#1)}{#2}}

% Commandes personnelles.
\newcommand{\cemph}[1]{\textbf{\textcolor{blue}{#1}}}
\newcommand{\kword}[1]{\textit{\textbf{#1}}}
\newcommand{\authors}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\co}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\titre}[1]{\begin{Large}\cemph{#1}\end{Large} \medskip}

\newcommand{\xpath}[1]{\textcolor{corange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\hl}[1]{\colorbox{seagreen}{\strut #1}}
\newcommand{\xml}[1]{\lstinline[language=XML]{#1}}

\setlength{\fboxsep}{0pt}


% Environnements.
\NewEnviron{customenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{propositionenv}{\proposition{\BODY}}
\NewEnviron{definitionenv}{\cdefinition{\BODY}}
\NewEnviron{conjectureenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Conjecture\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{theoremusenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Theorem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{lemmaenv}[1][]{\envbox{eggplant}{\vphantom{(}Lemma\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{problemenv}[1][]{\envbox{seegreen3}{\vphantom{(}Problem\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{corollaryenv}[1][]{\envbox{steelblue3}{\vphantom{(}Corollary\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}
\NewEnviron{proofenv}[1][]{\envbox{red2}{\vphantom{(}Proof\ifthenelse{\isempty{#1}}{}{ \authors{#1}}}{}{\BODY}}

\NewEnviron{exemple}{\cexemple{\BODY}}

\title{Langage XML}
\subtitle{CM5 -- XSLT}
\def\authorslist{}

\author[Lucas Pastor]{\texorpdfstring{\Large{L3 Informatique \& L3 MIASHS}}{L3 Info L3 MIASHS}}
\date{}
\titlegraphic{\includegraphics[scale=0.3]{fichiers/logo-uca.png}}


%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    linebackgroundsep=0.43em,
    linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,.6,0}
\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0,.6}
\definecolor{dkyellow}{cmyk}{0,0,.8,.3}

\lstset{
  language        = php,
  basicstyle      = \small\ttfamily,
  keywordstyle    = \color{dkblue},
  stringstyle     = \color{red},
  identifierstyle = \color{dkgreen},
  commentstyle    = \color{gray},
  emph            =[1]{php},
  emphstyle       =[1]\color{black},
  emph            =[2]{if,and,or,else, new},
  emphstyle       =[2]\color{dkblue}}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\ExplSyntaxOn
\NewDocumentCommand \lstcolorlines { O{green} m }
{
    \clist_if_in:nVT { #2 } { \the\value{lstnumber} }{ \color{#1} }
}
\ExplSyntaxOff

\vfuzz=12pt
\hfuzz=2.51pt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Exemple inclusion fichier source. %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
%\def\fichier{fichiers/maisons-correction.xsd}

%\def\fline{5}
%\def\lline{24}


%\only<1>
%{%
%    \lstinputlisting[language=XML,linebackgroundcolor={\lstcolorlines[seagreen]{2}},firstline=\fline, lastline=\lline,
%    firstnumber=\fline]{\fichier}
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty%

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
    \titlepage%
\end{frame}

\begin{frame}{XSLT}
    \cemph{XSLT} est un langage spécialisé dans la transformation de document
    XML en tout autre type de document.

    \medskip%

    Les principaux principes de XSLT :

    \begin{itemize}
        \item 
            Un programme XSLT, appelé aussi feuille de style, est composé de
            règles de transformations, appelés aussi des \kword{templates}.

        \item
            Un template est appliqué à un type de nœud spécifique du document
            XML en entrée et produit une partie de la sortie attendue. Une fois
            que tous les templates ont été \emph{exécutés}, la sortie générée
            est la transformation complète.

        \item
            Le modèle d'exécution est le suivant : initialement, un template
            est appliqué au nœud racine du document en entrée. De là, le
            programme continue son exécution en suivant la suite logique
            d'appels de templates. Il est également possible de mettre tout le
            code de la transformation dans le template du nœud racine.
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : Une feuille de style XSLT est lui-même un document XML\@.
    L'espace de nom de la bibliothèque de fonctions XSLT est \texttt{xsl:}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Hello World! en XSLT}

    \def\fichier{fichiers/hello-world.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}

    \medskip%

    La structure générale de la feuille de style :

    \begin{itemize}
        \item 
            une racine \texttt{<xsl:stylesheet>}. L'URL après \texttt{xmlns:xsl} est
            l'adresse de la bibliothèque de fonctions XSLT;

        \item
            des déclarations, comme par exemple ici \texttt{<xsl:output>}.
            Ici on indique que l'on va générer du XML encodé en utf-8;

        \item
            des règles de transformation, ici \texttt{<xsl:template>}.
            Ici le template agit sur la racine du document (\texttt{match="/"})
            et va simplement créer \texttt{<hello>world</hello>}.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Utilisation d'une feuille de style}

    Une feuille de style peut être utilisée :

    \begin{itemize}
        \item 
            par un programme utilisant une bibliothèque de fonctions XSLT;

        \item
            en ligne de commande, par exemple avec \texttt{xsltproc};

        \item
            dans un contexte de publication sur le web. Soit côté serveur par
            un script CGI, php, \dots. Soit côté client par un moteur de
            transformation XSLT, intégré dans la plus part des navigateurs web.
    \end{itemize}


    \def\fichier{fichiers/exemple-php.php}
    \lstinputlisting[language=php]{\fichier}


\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{L'élément \texttt{<xsl:template>}}

    \lstset{linebackgroundsep=0.4em, linebackgroundwidth=36em}
    \def\fichier{fichiers/exemple-xsl-1.xsl}

    \def\fline{7}
    \def\lline{14}


    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline, lastline=\lline,
    firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    Un template est composé de :

    \begin{itemize}
        \item 
            l'expression XPath de l'attribut \texttt{match}, qui détermine les nœuds sur lesquels sera appliqué
            le template.

        \item
            le corps du template où le contenu généré à partir
            des nœuds trouvés par le template est décrit.
    \end{itemize}
        

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \titre{XPath et XSLT}

    Le rôle d'une expression XPath de l'attribut \texttt{match} est particulier à
    XSLT\@. L'expression décrit les nœuds qui peuvent être sélectionnés lors
    de l'instanciation du template. Ces expressions sont appelées des \kword{patterns}.
    Elles doivent répondre aux prérequis suivants :

    \begin{itemize}
        \item 
            Un pattern doit toujours faire référence à un ensemble de nœuds.
            Par exemple : \xml{<xsl:template match="1">} est incorrecte.

        \item
            Un pattern doit être facile à lire \emph{à l'œil nu}.
            Par exemple : \xml{<xsl:template match="preceding::*[12]>"} est correcte
            mais difficile à comprendre. Le but du pattern d'un template
            est notamment de comprendre rapidement à quoi il fait référence.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Il est préférable de n'utiliser que des expressions XPath utilisant uniquement les
    axes \xpath{child} et \xpath{attribute} et \xpath{descendant}.  Les
    prédicats sont autorisés.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Des exemples de pattern}

    Rappel : un pattern sélectionne les nœuds sur lesquels s'applique
    le template. Exemples :

    \begin{itemize}
        \item 
            \xml{<xsl:template match="B">} s'applique à n'importe quel élément B.

        \item
            \xml{<xsl:template match="A/B">} s'applique à n'importe quel élément
            B, enfant d'un élément A.

        \item
            \xml{<xsl:template match="@att1">} s'applique à n'importe quel attribut
            nommé \texttt{att1}, peu importe qui est son parent.

        \item
            \xml{<xsl:template match="A//@att1"} s'applique à n'importe quel attribut
            nommé \texttt{att1}, si son parent est un descendant d'un élément A.
    \end{itemize}

    \medskip%

    Étant donné un arbre XML $T$, un pattern $P$ correspond à un nœud $N$ si il
    existe un nœud $C$ (le nœud du contexte actuel) dans $T$ tel que $N \in
    P(T,C)$.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Le contenu du corps d'un template}

    Essentiellement, le corps d'un \xml{<xsl:template>} est constitué de :

    \begin{itemize}
        \item 
            Des littéraux éléments et texte.
            Exemple : \xml{<h2>Auteurs</h2>}. Cela génère dans la sortie
            de la transformation un élément \texttt{h2}, avec un nœud enfant
            de type texte ayant pour valeur \texttt{Auteurs}.

        \item
            Des valeurs et des éléments provenant du document en entrée.
            Exemple : \xml{<xsl:value-of select="title"/>}. Cela
            génère dans la sortie de la transformation la chaîne de charactère du résultat
            de l'expression XPath \xpath{title}.

        \item
            Des appels à d'autres templates. Exemple \xml{<xsl:apply-templates
            select="auteurs"/>}.  Cela a pour effet d'appeler les templates
            pour lesquels le pattern correspondant à des nœuds
            \texttt{auteurs}. Les templates sont appelés pour chaque nœud
            trouvé par l'expression XPath \xpath{auteurs}. 
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : il existe de nombreuses autres fonctionnalité en XSLT
    (boucles, tests, \dots).  Pour l'instant, nous nous concentrons sur la
    base.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Instantiation de xsl:template}

    Les grands principes :

    \begin{itemize}
        \item 
            Les éléments littéraux (ceux qui n'appartiennent pas à l'espace de nom
            XSLT) et les données brutes (texte) sont simplement copiés
            dans la sortie.

        \item
            Le nœud contexte. Un template est toujours instancié par rapport
            au nœud contexte provenant du document en entrée.

        \item
            Les expressions XPath. Toutes les expressions XPath relatives sont évaluées
            dans le template par rapport au nœud contexte actuel (à l'exception de
            \xml{<xsl:for-each>}).

        \item
            Les appels à \xml{<xsl:apply-templates>}. Ces appels trouvent et
            instancient un template correspondant pour chaque nœud trouvé
            par la requête XPath de l'attribut \texttt{select}.

        \item
            Les appels aux templates nommés. Ces appels sont remplacés par
            l'instanciation directe de ces templates.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{L'élément <xsl:apply-templates>}

    \medskip%


    Exemple :
    \xml{<xsl:apply-templates select="auteurs/nom"/>}

    \medskip%

    \cemph{select} est une expression XPath qui, si relative, est interprétée
    par rapport au nœud du contexte actuel.
    \kword{Remarque} : la valeur par défaut de \texttt{select} est
    \xpath{child::node()}.

    \def\fline{7}
    \def\lline{13}

    \def\fichier{fichiers/exemple-apply-templates.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \def\fichier{fichiers/exemple-livre.xml}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}

    \def\fichier{fichiers/exemple-apply-templates-output.xml}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}


    

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Le modèle d'exécution d'XSLT}

    Une feuille de style XSLT est composée d'un ensemble de templates.
    La transformation d'un document entrée $I$, est exécutée comme suit :

    \begin{itemize}
        \item 
            Le moteur de transformation considère la racine $R$ de $I$ et sélectionne
            le template qui s'applique à $R$.

        \item
            Le corps du template est copiée dans la sortie $O$.

        \item
            Ensuite, le moteur de transformation considère tous les appels
            à \xml{<xsl:apply-templates>} qui ont été copiés dans $O$ et évalue
            les expression XPath des attributs \texttt{select} prenant
            comme nœud contexte la racine $R$.

        \item
            Pour chaque nœud resultant de l'expression XPath, un template correspondant
            est appelé et son exécution remplace l'appel \xml{<xsl:apply-templates>}
            initialement inscrit. Le noeud résultant devient le contexte de l'éxécution du template.

        \item
            Le procédé se répète, étant donné que de nouveaux \xml{<xsl:apply-templates>}
            ont pu être inséré par les actions précédentes.

        \item
            La transformation est terminée lorsque la sortie $O$ ne contient
            plus aucune instruction \cemph{xsl:}.
    \end{itemize}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Exemple de transformation}

    \def\fichier{fichiers/livres.xml}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}


\end{frame}

\begin{frame}

    \def\fline{5}
    \def\lline{31}

    \def\fichier{fichiers/exemple-transformation-2.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}


    
\end{frame}

\begin{frame}

    \def\fichier{fichiers/exemple-output-2.html}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les éléments enfants de <xsl:stylesheet>}

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{import, include} : importe les templates provenant d'autres programmes XSLT.

        \item
            \cemph{output} : détermine le format de sortie de la transformation. Par défaut,
            c'est le format XML qui est utilisé.

        \item
            \cemph{param} : définit ou importe des paramètres.

        \item
            \cemph{variable} : définit une variable.

        \item
            \cemph{template} : définit un template.
    \end{itemize}

    \medskip%

    l'élément \xml{<xsl:template>} est probablement le plus important. Nous allons voir que le code d'une transformation peut
    être assez évolué et peut utiliser des éléments de programmation classique (for,
    if, \dots).

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les éléments import et include}

    Pour importer des templates provenant d'autres fichiers sources XSLT :

    \medskip%

    \xml{<xsl:import href="lib_templates.xsl"/>}

    \medskip%

    Les templates sont alors importés depuis la feuille de style externe (ici
    \texttt{lib\_templates.xsl}). L'élément \xml{<xsl:import>} doit être
    placé en \kword{premier} dans la feuille de style de la transformation.

    \medskip%

    L'élément \xml{<xsl:include>} fonctionne de la même manière :

    \medskip%

    \xml{<xsl:include href="lib\_templates.xsl"/>}

    \medskip%

    La différence entre import et include se fait au niveau des règles de
    priorité des templates importés. Include considère les templates importés
    comme des templates appartenant à la feuille de style actuelle, donc avec
    la même priorité. Import associe une priorité inférieure aux templates
    importés par rapport aux templates locaux.

    \medskip%

    Si plus d'un seul template correspond à la même expression XPath (par exemple
    provenant d'un \xml{select}) seul le template avec la priorité la plus
    élevé sera exécuté.
   
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{L'élément output}

    L'élément output permet de spécifier la format de sortie de la transformation.
    Il permet également de donner des détails vis à vis du format de sortie, par
    exemple si la sortie doit être indentée, l'encodage, \dots :

    \medskip%

    \xml{<xsl:output method="html" encoding="iso-8859-1"
         doctype-public="-//W3C//DTD HTML 4.01//EN"
         doctype-system="http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd"
         indent="yes"/>}

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{method} : peut être soit \kword{xml} (valeur par défaut),
            soit \kword{html}, soit \kword{text}.

        \item
            \cemph{encoding} : l'encodage souhaité pour la sortie.

        \item
            \cemph{doctype-public} et \cemph{doctype-system} : permet
            l'ajout de la déclaration d'un DTD dans la sortie.

        \item
            \cemph{indent} : spécifie si la sortie doit être indentée
            ou non (par défaut, \kword{no}).
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : le format de sortie \kword{text} donne la liberté de générer
    de ce que l'on veut. Cela pourrait être du php, javascript, du texte, etc \dots
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{La gestion de conflit entre templates}

    \begin{itemize}
        \item 
            Les templates importés ont une priorité plus faible que les
            templates locaux.

        \item
            C'est le template avec la plus haute priorité qui prévaut.  Il est
            possible de fixer une priorité avec l'attribut \xml{priority}
            associé à l'élément \xml{<xsl:template>}. Si aucune priorité n'est
            spécifiée, une priorité par défaut est donné au template.  Cette
            priorité par défaut dépend de la précision de la requête XPath
            (attribut \xml{match}), plus la requête est précise plus la
            priorité est haute.

        \item
            Si il y a encore des conflits après cela, cela génère une erreur.

        \item
            Si aucun template ne correspond à la requête XPath (provenant
            par exemple d'un \xml{select}) c'est un template
            \kword{par défaut} (invisible pour le programmeur) qui est appelé
    \end{itemize}

    \medskip%

    Les templates par défaut possède un code source caché. Il existe un
    template par défaut pour les nœuds éléments et un template par défaut pour
    les nœuds attributs et texte.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les templates par défaut}

    Le template par défaut s'appliquant aux nœuds éléments est le suivant :

    \medskip%

    \def\fline{7}
    \def\lline{9}
    \def\fichier{fichiers/exemple-template-defaut-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    Le template par défaut s'appliquant aux nœuds attributs et textes est
    le suivant :

    \medskip%

    \def\fline{11}
    \def\lline{13}
    \def\fichier{fichiers/exemple-template-defaut-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    Ce qu'il faut retenir c'est que la valeur du nœud contexte actuel
    est copiée dans le document de sortie.

    \medskip%

    \kword{Remarque} : si en TP vous avez des données supplémentaires qui s'affichent  
    à la fin de votre sortie générée par la transformation, c'est que vous avez probablement
    un \xml{select} qui ne correspond à aucun \xml{match} dans le code source de 
    votre transformation.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Variables globales et paramètres}

    Déclaration d'un paramètre globale :

    \medskip%

    \xml{<xsl:param name="nom" select="'John Doe'"/>}

    \medskip%

    Déclaration d'une variable globale :

    \medskip%

    \xml{<xsl:variable name="pi" select="3.14159"/>}

    \medskip%

    Les paramètres (globaux) permet de définir la valeur par défaut d'un paramètre.
    Nous verrons cela plus en détails avec les templates \kword{nommés}.

    \medskip%

    Les variables (globales) permettent de définir une constante. Les variables
    ne sont pas modifiables après leur déclaration.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les templates nommés}

    \def\fline{3}
    \def\lline{19}
    \def\fichier{fichiers/exemple-livre-2.xml}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

\end{frame}

\begin{frame}

    \def\fline{7}
    \def\lline{17}
    \def\fichier{fichiers/exemple-template-nomme-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}


    \texttt
    {%
    1 : Texte 1\\
    2 : Serge Ioana\\
    3 : Texte 2\\
    4 : Jean Dupont\\
    5 : Texte 3
    }

    \medskip%

    Les templates nommés ont le même rôle que les fonctions dans un langage de programmation.
    Un template nommé est déclaré avec l'attribut \xml{name} (et non pas \xml{match}).
    Il est ensuite appelé avec \xml{<xsl:call-template>} où l'attribut \xml{name}
    est le nom du template que l'on souhaite invoquer.

    \medskip%

    \kword{Remarque} : l'appel à un template nommé ne change pas le nœud contexte.
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les paramètres}

    \def\fline{19}
    \def\lline{28}
    \def\fichier{fichiers/exemple-template-nomme-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    Le mécanisme est similaire à \xml{<xsl:apply-templates>} :

    \begin{itemize}
        \item 
            \cemph{param} : détermine le paramètre reçu par le template.

        \item
            \cemph{with-param} : définit la valeur du paramètre à passer
            au template.
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : on accède à la valeur d'un paramètre ou d'une variable
    avec le symbole \xml{\$}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les instructions conditionnelles : <xsl:if>}

    \def\fline{7}
    \def\lline{11}
    \def\fichier{fichiers/exemple-conditionnelle-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    L'élément \xml{<xsl:copy-of>} effectue une copie de tout le sous-arbre
    alors que l'élément \xml{<xsl:copy>} effectue une copie le nœud
    sans ses descendants.

    \medskip%

    Dans ce template, si l'année du film est strictement supérieure à 1970,
    alors on copie tout le sous-arbre (à partir du nœud contexte
    actuel, c'est à dire la balise \xml{film}).

    \medskip

    En XSLT, il n'y a pas \emph{directement} de condition \kword{else}.  Pour
    effectuer un \kword{if-elseif-else}, il faut utiliser l'élément
    \xml{xsl:choose}, qui permet également de faire un \kword{switch}.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les instructions conditionnelles : <xsl:choose>}

    \def\fline{13}
    \def\lline{20}
    \def\fichier{fichiers/exemple-conditionnelle-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    L'instruction \xml{xsl:choose} permet d'effectuer un branchement
    conditionnel dans l'exécution de la transformation. Le premier
    \xml{<xsl:when>} évalué à vrai est exécuté (les autres sont ignorés).
    Si aucun \xml{<xsl:when>} n'est vrai, c'est \xml{<xsl:otherwise>}
    qui est alors exécuté.

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les boucles}

    L'élément \xml{<xsl:for-each>} permet d'effectuer une boucle sur
    un ensemble de nœuds. Son utilisation peut être vue comme
    une alternative à \xml{<xsl:apply-templates>}.

    \medskip%

    \begin{itemize}
        \item 
            L'ensemble de nœuds sur lequel l'itération va être
            réalisée est obtenu par une expression XPath
            (attribut \xml{select}).

        \item
            Chaque nœud de l'ensemble devient à son tour le nœud contexte
            de la boucle for (qui remplace alors temporairement le nœud contexte
            du template).

        \item
            Le corps de \xml{<xsl:for-each>} est instancié pour chaque nœud de l'ensemble.
    \end{itemize}

    \medskip%

    L'utilisation de \xml{<xsl:for-each>} ne requiert pas l'appel à un template
    pour itérer sur un ensemble de nœud. Son utilisation est donc un peu plus
    simple. Cependant, la boucle est directement intégrée au corps du template,
    ce qui \emph{découpe} un peu moins le code. L'idéal est une bonne combinaison
    des deux.
\end{frame}

\begin{frame}

    \def\fline{7}
    \def\lline{13}
    \def\fichier{fichiers/exemple-boucle-1.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

    \medskip%

    Cette boucle for permet d'itérer sur tous les nœuds (sous-éléments de
    \xml{personne}) nommés \xml{enfant}. Cette itération va se faire
    par ordre croissant d'âge. À chaque tour de boucle, on va afficher
    le nom et l'âge de la personne.

    \medskip%

    L'élément \xml{<xsl:sort>} peut être aussi utilisé comme enfant directe
    de l'élément \xml{<xsl:apply-templates>}.
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Les variables}

    Une variable est une paire (nom, valeur). Cela peut être défini
    par :

    \begin{itemize}
        \item 
            le résultat d'une expression XPath. Par exemple
            \xml{<xsl:variable name="pi" select="3.141592"/>}
            ou \xml{<xsl:variable name="a" select="//enfant"/>};

        \item
            ou le contenu de la balise \xml{<xsl:variable>}.
            \xml{<xsl:variable name="b">Texte1</xsl:variable>}
    \end{itemize}

    \medskip%

    \kword{Remarque} : une variable possède une portée (ses frères/sœurs, et
    ses descendants) et ne peut pas être défini dans le bloc de code à sa
    portée.
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Autres fonctionnalités d'XSLT}

    Il existe d'autres fonctionnalités d'XSLT :

    \begin{itemize}
        \item 
            Des éléments permettant de contrôler le texte en sortie :
            \xml{<xsl:text>}, \xml{<xsl:strip-space>}, \xml{<xsl:preserve-space>}
            et \xml{<xsl:normalize-space>}.

        \item
            Création d'éléments et attributs : \xml{<xsl:element>} et \xml{<xsl:attribute>}
    \end{itemize}

    Exemple de création d'éléments et d'attributs :

    \def\fichier{fichiers/exemple-element-attribut.xsl}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}
    
\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    Écrivez une transformation XSLT calculant le nième terme
    de la suite de Fibonacci.

    \[
        F_0 = 0, F_1 = 1
    \]
    et
    \[
        F_n = F_{n-1} + F_{n-2}
    \]

    pour $n > 1$.
\end{frame}

\begin{frame}

    \def\fline{5}
    \def\lline{28}
    \def\fichier{fichiers/fibo.xslt}
    \lstinputlisting[language=XML,firstline=\fline,lastline=\lline,firstnumber=\fline]{\fichier}

\end{frame}

\begin{frame}
    \titre{Quizz}

    Concevoir une feuille XSLT transformant un document de type actu vers XHTML\@.
    En particulier, ce traitement devra :

    \begin{itemize}
        \item 
            regrouper les nouvelles par thème ;
        \item
            indiquer combien de brèves sont rédigées en français, combien en anglais ;

        \item
            insérer l'éventuelle photo associée à chaque brève ;

        \item
            transformer les urls disponibles en liens hypertextes, la phrase
            associée devenant le texte actif du lien.

    \end{itemize}

    \def\fichier{fichiers/actu.xml}
    \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}

\end{frame}

\begin{frame}
    Correction : voir \texttt{actu.xsl} (sur Moodle).
\end{frame}



\end{document}

